\section{Canali}
Dato un alfabeto di simboli in entrata $ X = \{x_1, \dots, x_n \} $
ed un alfabeto di simboli in uscita $ Y = \{ y_1, \dots, y_m  \} $
un \textit{canale discreto senza memoria} e' una tripla $ (X, P(\cdot | \cdot ), Y) $ tale che $ P(\cdot | \cdot ) $ e' una matrice $ n\times m $ (detta \textit{distribuzione di probabilita' condizionata}), tale che l'elemento di riga i e colonna j ci dia la probabilita' che esca un simbolo $ y_j $ dato in ingresso il simbolo $ x_i $. Per questo motivo, la somma di ogni riga deve fare 1.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/canale_bin_simm}
	\caption{Esempio di canale binario simmetrico dove la matrice di probabilita' condizionata e' 2x2 e con probabilita' 1-p trasmette lo stesso simbolo in input mentre con p quello sbagliato}
	\label{fig:canalebinsimm}
\end{figure}
\section{Capacita}
$$ C =^{def} \max_{X,Y} I(X;Y) $$
ovvero la capacita' e' la massima mutua informazione al variare della distribuzione su X dato l'output Y.
\\ In pratica questa capacita' C ci dice quanti bit tramite il canale e' possibile trasmettere in maniera affidabile
\section{Simmetria debole}
Una matrice e' debolmente simmetrica se 
\begin{itemize}
	\item le righe sono una permutazione l'una dell'altra
	\item Esiste una costante c tale che la somma degli elementi di ogni colonna fa c
\end{itemize}
Questa proprieta' e' importante perche' se e' vera per la matrice di probabilita' condizionata allora la capacita' e' uguale al $$ C = \log|Y| - H(r)  $$ dove r e' una qualsiasi riga della matrice

\section{Ridondanza}
Per essere piu' sicuri che un messaggio arrivi a destinazione senza alterazione del suo contenuto possiamo aggiungere ridondanza.
\subsection{Esempio}
Supponiamo di avere un canale binario simmetrico, che sbaglia con probabilita' p ma invece di trasmettere un solo simbolo ne trasmettiamo 3, quindi invece di avere $ p(y = 0 | x = 0) $ avremmo $ p(y = (0, 0, 0)| x = (0, 0, 0) ) $. Se per caso il messaggio inviato fosse x = (0,0,0) ma il ricevente trovasse y = (0,0,1) lo decodificherebbe comunque come 0 perche' la maggior parte di simboli e' 0. Quindi la probabilita' di errore e' $p^3 + \binom{3}{2} p^2 (1-p)  < p$\\\\
In generale, assumendo di voler mandare un insieme di simboli $ Y = \{y_1 , y_2, \dots, y_n \} $ dato in input $ X = \{ x_1, x_2, \dots, x_n \} $ allora la probabilita' di successo dato che la trasmissione dei simboli sono indipendenti: $$ P(Y|X) = \prod_i p(y_i | x_i) $$
\subsection{(M,n)-codice}
Un $ (M,n)-codice $ e' formato da un canale $ Ch=(X, P(\cdot | \cdot ), Y) $ dove $ X = \{x_1, \dots, x_k\} $ ed $ Y = \{y_1, \dots, y_l \} $ e' l'insieme di simboli da mandare al canale, $ P(\cdot|\cdot) $ e' la matrice $ k \times l $ di probabilita' condizionata dove la riga i-esima e la colonna j-esima (scrivibile come $ P(y_j|x_i) $) indica la probabilita' che esca il simbolo $ y_j $ dato in input al canale $ x_i $. Oltre a questo, sono definite due funzioni $ (c,g) $ chiamate rispettivamente funzioni di codifica ed hanno il seguente dominio:
$$ c: \{1, \dots, M \} \rightarrow X^n $$
$$ g: Y^n \rightarrow \{ 1, \dots, M \} $$
dove  $ \{1, \dots, M \} $ rappresenta l'insieme di simboli da trasmettere
\section{Rate}
La rate e' data dal rapporto dal numero di bit necessari a codificare i simboli diviso il numero di bit usati durante la trasmissione quindi $$ R = \dfrac{\log(M)}{n} $$
\section{Teorema di channel coding di Shannon}
Sia Ch un canale di capacita' $ C > 0 $, allora per ogni $ \varepsilon > 0 $ esiste un codice avente $ rate > C - \varepsilon $  di probabilita' di errore $ \lambda < \varepsilon $. Viceversa, esiste $ \forall \varepsilon > 0 \,\, 
\exists  \delta > 0$ tale che preso un codice per Ch avente $ rate > C+\varepsilon $ si ha che la probabiliita' di errore $ \lambda > \delta $.
\\ In pratica questo teorema ci dice due cose:
\begin{itemize}
	\item se abbiamo un codice la quale rate supera la capacita' di un certo $ \varepsilon $ l'errore sara' maggiore di un certo $ \delta > 0 $
	\item se abbiamo un codice con rate inferiore alla capacita' di un certo $ \varepsilon $ il quale errore sara' sempre piu' piccolo di questo $ \varepsilon $
\end{itemize} 